Julianne Moore (* 3. Dezember 1960 in der Militärbasis Fort Bragg, North Carolina, als Julie Anne Smith) ist eine US-amerikanische Schauspielerin. Seit 2011 besitzt sie zu Ehren ihrer Mutter auch die britische Staatsbürgerschaft.[1]Seit Mitte der 1980er Jahre trat sie in mehr als 70 Film- und Fernsehproduktionen – Dramen wie Komödien – in Erscheinung. Für ihre Darstellung vorwiegend schwermütiger Frauenfiguren wurde sie bereits fünf Mal für den Oscar nominiert und 2015 erstmals mit einem Preis als Beste Hauptdarstellerin in dem Film Still Alice – Mein Leben ohne Gestern ausgezeichnet. Außerdem wurde Moore dreimal mit einem Golden Globe Award ausgezeichnet.

Julianne Moore wurde als Julie Anne Smith in der Militärbasis Fort Bragg im Südosten North Carolinas geboren. Sie wuchs mit einer Schwester und einem Bruder auf. Ihre aus Schottland stammende Mutter war Sozialarbeiterin. Ihr Vater Peter Moore Smith (sen.) war Hubschrauberpilot und später als Fallschirmjäger im Vietnamkrieg im Einsatz, wo er verwundet wurde.[2] Später stieg er bis zum Oberst auf und war als Richter bei der US-Army an 23 Standorten in den USA und im Ausland eingesetzt.[3] Seinetwegen musste die Familie oftmals umziehen und Julianne Moore besuchte neun verschiedene Schulen.[4] Als Teenager lebte sie in den 1970er Jahren in Frankfurt am Main. Hier machte sie 1979 ihren Abschluss an der American High School.

Als Kind wurde sie oft wegen ihrer roten Haare, der Sommersprossen und ihrer Brille gehänselt und gemieden.[5][6][7] Hinzu kam, dass sie als Kind und Jugendliche nicht sehr sportlich war, erst mit 26 Jahren lernte sie schwimmen – und mit 27 machte sie den Führerschein.[8]
In erster Ehe war Moore von 1986 bis 1995 mit ihrem Schauspielkollegen John Gould Rubin verheiratet.[4] Seit August 2003 ist sie in zweiter Ehe mit dem Regisseur Bart Freundlich verheiratet, den sie bei den Dreharbeiten zu Das Familiengeheimnis (1997) kennenlernte. Aus der Beziehung stammen ein Sohn (* 1997) und eine Tochter (* 2002). Die Familie lebt in New York.

Im Oktober 2007 gab sie mit Freckleface Strawberry ihr Debüt als Kinderbuchautorin. Das Buch, zu dem sie die Texte beisteuerte, wurde 2009 unter dem Titel Sommersprossenfeuerkopf ins Deutsche übersetzt; inspiriert wurde es von ihrer eigenen Kindheit.[9] Im April 2009 folgte das zweite Kinderbuch, Freckleface Strawberry and the Dodgeball Bully. Moore engagierte sich darüber hinaus gegen die Politik von George W. Bush, sammelte Spenden für die Organisation Planned Parenthood und sprach sich öffentlich für das Recht auf Schwangerschaftsabbruch sowie gegen den Jugendwahn Hollywoods aus.[10]
Das College of Fine Arts der Boston University schloss sie 1983 mit dem Bachelor ab.[4]
Nach ihrem Studium ging sie nach New York. Als sie sich bei der Screen Actors Guild eintragen lassen wollte, musste sie feststellen, dass sämtliche Variationen ihres Namens Julie Anne Smith bereits vergeben waren. Also fasste sie ihre beiden Vornamen zusammen und gab den zweiten Namen ihres Vaters als Nachnamen an: Sie änderte ihren Namen in Julianne Moore.[11]
Bald schon war sie in einer Reihe von späten Off-Broadway-Stücken zu sehen. Sie verdiente sich ihren Lebensunterhalt als Kellnerin, als sie ihre erste Rolle in der Seifenoper The Edge of Night erhielt.[8] Dem kurzen Auftritt als Schweizerin folgte ein dreijähriges Engagement in der Serie As the World Turns, für die sie mit einem Emmy ausgezeichnet wurde.

Nach einigen Fernsehfilmen wandte sich Moore seriöseren Produktionen wie Tales from the Darkside: The Movie aus dem Jahr 1990 zu. Sie bekam bessere Rollen, u. a. in dem Ensemble-Drama Short Cuts (Regie: Robert Altman). Eine Hauptrolle spielte sie dann in Vanya on 42nd street. Die kurzen Sequenzen, in denen sie in Auf der Flucht (1993) zu sehen war, veranlassten Regisseur Steven Spielberg, die Rolle der Paläontologin Dr. Sarah Harding in Vergessene Welt: Jurassic Park mit ihr zu besetzen.[10]
Ihre erste große Hauptrolle spielte Moore 1995 in Todd Haynes’ sozialkritischem Independent-Film Safe. Ihre Darstellung einer vom Leben enttäuschten Hausfrau brachte ihr neben viel Kritikerlob und weiteren Rollenangeboten 1996 auch eine Nominierung für den Independent Spirit Award ein. Danach spielte sie in mehreren Major- und Independent-Produktionen, etwa in der Liebeskomödie Nine Months mit Hugh Grant, die jedoch finanziell floppte. Moore beschrieb den Film nachträglich als „ziemlich furchtbare Erfahrung“.[12] Außerdem war sie neben Sylvester Stallone und Antonio Banderas in Assassins – Die Killer sowie mit Anthony Hopkins in Mein Mann Picasso zu sehen.

Den Durchbruch als Schauspielerin schaffte Moore in Zusammenarbeit mit Regisseur Paul Thomas Anderson, der sie für die Rolle der Amber Waves in seinem Film Boogie Nights auswählte. Der Part als drogensüchtige Pornodarstellerin, die um das Sorgerecht für ihr Kind kämpft, brachte Moore neben anderen Auszeichnungen eine erste Oscar- sowie eine Golden-Globe-Nominierung (jeweils als Beste Nebendarstellerin) ein.

1998 spielte Moore in der Filmkomödie The Big Lebowski und in Gus Van Sants gleichnamigem Remake von Alfred Hitchcocks Thriller Psycho. Im Jahr darauf konnte sie an vergangene Erfolge anknüpfen, z. B. mit den Komödien Cookie’s Fortune – Aufruhr in Holly Springs und Ein perfekter Ehemann und mit dem Liebesdrama Das Ende einer Affäre, einer Wiederverfilmung aus dem Jahr 1955, in dem sie neben Ralph Fiennes und Stephen Rea mitwirkte. Für den Part der untreuen Ehegattin Sarah Miles wurde sie ein zweites Mal für den Oscar nominiert, diesmal als Beste Hauptdarstellerin. Im Anschluss daran arbeitete sie erneut mit Paul Thomas Anderson zusammen und übernahm in dessen Film Magnolia die Rolle der tablettensüchtigen Ehegattin eines sterbenskranken Fernsehmoguls (gespielt von Jason Robards). Anderson verpflichtete Moore zuerst: „Sie kann immer das Tempo bestimmen, weil Schauspieler so konkurrenzbetont sind“, so der Regisseur, der sie „explodieren“ sehen wollte, was er von ihr zuvor noch nicht gesehen hatte.[13]
In Hannibal, der Fortsetzung des Erfolgs-Thrillers Das Schweigen der Lämmer, agierte Moore als Jodie Fosters Nachfolgerin in der Rolle der FBI-Agentin Clarice Starling. Es folgten die Science-Fiction-Komödie Evolution und das Drama Schiffsmeldungen, in dem sie neben Oscar-Preisträger Kevin Spacey zu sehen war.

2003 erhielt sie mit Todd Haynes' Drama Dem Himmel so fern und Stephen Daldrys Drama The Hours zwei Nominierungen der Screen Actors Guild als Beste Haupt- bzw. Nebendarstellerin. In den Rollen der 50er-Jahre-Vorzeige-Hausfrau und Mutter Cathy Whitaker (Dem Himmel so fern) bzw. der Laura Brown (The Hours) wurde sie von Kritik und Publikum gleichermaßen gefeiert. Auch bei der 75. Oscar-Verleihung im Kodak Theatre in Hollywood war Moore mit zwei Nominierungen vertreten; der Oscar für die Beste Nebendarstellerin ging jedoch an Catherine Zeta-Jones (Chicago), der für die Beste Hauptdarstellerin an Nicole Kidman, Moores Filmpartnerin aus The Hours.

Nach einem Jahr Auszeit kam Moore 2004 mit drei neuen Filmen in die US-Kinos, unter anderem mit der Anwaltskomödie Laws of Attraction an der Seite von James-Bond-Darsteller Pierce Brosnan und dem Hit-Thriller Die Vergessenen (The Forgotten), in dem sie eine Mutter spielt, die verzweifelt versucht, mit dem Verschwinden ihres achtjährigen Sohnes fertigzuwerden.

Daneben war sie auch auf der Bühne zu sehen, u. a. in einem Theater-Workshop für August Strindbergs Der Vater an der Seite von Hollywood-Star Al Pacino und in Wendy Wassersteins An American Daughter neben Meryl Streep.[14] Im November 2006 gab sie in der Uraufführung des Stücks The Vertical Hour von David Hare unter der Regie von Sam Mendes ihr Broadway-Debüt an der Seite von Bill Nighy. Die SZ urteilte, das Stück bediene „die Selbstgerechtigkeit liberaler New Yorker“,[15] und das Magazin The New Yorker nannte Moores Darstellung „flach“.[16] Die Daily News allerdings meinte, sie glänze in dem „überraschenden, berauschenden Stück“,[17] und der Daily Telegraph bezeichnete Moore gar als „brillant“.[18]
Abermals Lob seitens der Kritik bekam Moore 2009 für ihre Darstellung einer geschiedenen Frau (und als Freundin von Colin Firth) in dem Drama A Single Man. Für das Spielfilmdebüt des amerikanischen Modeschöpfers Tom Ford wurde sie 2010 erneut für einen Golden Globe nominiert. Im selben Jahr konnte man sie in den deutschen Kinos gleich in vier Filmen bewundern: Nach A Single Man an der Seite von Liam Neeson in Atom Egoyans Chloe, zu dem die SZ in einer Rezension befand, dass Moores „außerordentliche Schönheit und souveräne Expression jede Szene beherrschen“,[19] in einer Nebenrolle in dem mit Stars besetzten Drama Pippa Lee von Rebecca Miller und schließlich in der für vier Oscars nominierten Komödie The Kids Are All Right neben Annette Bening und Mark Ruffalo. Dieser Film von Lisa Cholodenko brachte Moore ihre sechste Golden-Globe-Nominierung ein.

Zwischen 2009 und 2010 hatte Moore eine Gastrolle in der preisgekrönten US-amerikanischen Sitcom 30 Rock. 2011 folgte die Filmkomödie Crazy, Stupid, Love., in der Steve Carell als verlassener Ehemann zu sehen ist, der trotz erfolgreicher Nachhilfe beim Flirten über den Verlust seiner großen Liebe (dargestellt von Moore) nicht hinwegkommt. 2012 arbeitete die Schauspielerin erneut für das US-Fernsehen und stellte in Jay Roachs Film Game Change die US-amerikanische Politikerin Sarah Palin dar. Für diese Rolle erhielt sie 2012 den Emmy als Beste Hauptdarstellerin in einem Fernsehfilm. Bis 2014 folgten fünf weitere Kinoprojekte, darunter die Rolle der Mother Malkin in der Kinderbuchverfilmung The Seventh Son sowie der Part der Mutter in Kimberly Peirces Neuverfilmung des Horrorfilms Carrie mit Chloë Moretz in der Titelrolle.[20]
Moore spielt in The Hunger Games – Mockingjay Part 1 und The Hunger Games – Mockingjay Part 2 (den dritten und vierten Teil der „Die Tribute von Panem“-Buchverfilmung) Präsidentin Alma Coin.

Für ihre Darstellung einer an Alzheimer erkrankten Frau in dem Filmdrama Still Alice – Mein Leben ohne Gestern (2014) wurde Julianne Moore u. a. mit einem Oscar als Beste Hauptdarstellerin und mit einem Golden Globe Award als Beste Hauptdarstellerin in einem Drama  ausgezeichnet.[21]
Moore selbst beschreibt sich als eher ängstliche und leicht beeinflussbare[22] Person: „Die Leute meinen immer zu mir: ‚Du bist so wagemutig.‘ Aber in der Schauspielerei fürchte ich mich vor nichts. Ich finde es einfach faszinierend, mich mit den Spielarten des menschlichen Verhaltens auseinanderzusetzen. Wir haben immer so eingefahrene Vorstellungen von Normalität. Aber es gibt Verhaltensweisen, die du dir in deinen verrücktesten Träumen nicht ausmalst, und die möchte ich erforschen. Deshalb finde ich auch psychologische Dramen viel interessanter als eine Geschichte über eine Expedition zum Nordpol. Es reicht schon, wenn jemand die Straße überquert.“[8] Dennoch wechselte die Schauspielerin in der Vergangenheit immer wieder zwischen Hollywood- und Independentkino. „Nur im Independent-Sektor zu schwimmen, ist schwierig […] Ein Box-Office-Erfolg gehört zur Karriere. Damit werden radikale Filme […] erst möglich“, so Moore 2008 in einem Gespräch mit dem film-dienst.[23] Sie wird heute vorwiegend mit der Darstellung schwermütiger Frauenfiguren beauftragt: „Irgendwie mache ich eine tolle Figur, wenn es den Menschen um mich herum nicht gut geht. […] Und eben auch dass mein Leiden beinahe die Züge einer griechischen Tragödie annehmen würde.“[12]
Julianne Moore arbeitete auch als Fotomodel für Modelabels.[24]
2011 wurde sie von der studentischen Theatergesellschaft Hasty Pudding der Harvard University mit dem Woman of The Year Award ausgezeichnet.[25]
Deutsche Synchronsprecherin für Julianne Moore ist meist Petra Barthel.
